* gramatika
** since, because, as, while
I don't know what it is [since, as, because] I haven't studied it
I've been here [since] 2005
[Since] you've come I'll do it.
This, [while] interesting, is a bit frustrating

1. siccome
   - valore causale
   - più pop. di poiché o giacché
   - introduce di norma una subordinata preposta alla prop. principale
     - siccome non pensavo di incontrarti, ti ho scritto un biglietto
     - preferirei farne a meno, ma siccome insisti ci andrò
2. giacché
   - ha valore causale
     - esp. quando la proposizione causale esprime un fatto /reale/
     - giacché lo sai, perché me lo chiedi?
     - parlerò, giacché tu insisti
3. poiché
   - con valore temporale, /dopo che/
     - Poi ch'èi posato un poco il corpo lasso, Ripresi via per la piaggia diserta (Dante)
   - con valore causale, /dato che/, /dal momento che/, /per il fatto che/
     - poiché le cose si stanno sistemando, non c'è motivo di preoccuparsi
     - poiché il lavoro è finito, me ne vado
     - quasi esclusivamente per introdurre una prop. causale che /precede/ la principale
       - *poiché* la pensi così, lascio decidere a te
       - lascio decidere a te *perchè* so come la pensi
4. dacché
   - con valore causale
     - faremo così, dacché tu lo vuoi
   - con valore temporale
     - dacché se n'è andato, non ha fatto avere più sue notizie
5. sebbene [podobne ako benché, quantunque]
   - valore concessivo. Introduce proposizioni concessive e regge per lo più il verbo al congiuntivo
     - lo aiuterò, sebbene non se lo meriti
     - mi ricevette, sebbene fosse tardi
     - concorse al posto, sebbene con poca speranza di ottenerlo
6. benché (o bèn che) [Sebbene, quantunque]
   - introduce prop. concessive e richiede di solito il verbo al congiuntivo
     - Italia mia, benché ’l parlar sia ’ndarno ... (Petrarca)
   - Con l’indicativo è antiquato, ma è comune quando la congiunzione è usata assol., o con valore avversativo:
     - benché, tu sai ciò che io penso in proposito; furon marito e moglie: benché la poveretta se ne pentì poi, in capo a tre giorni (Manzoni)
7. quantunque
   - valore concessivo
     - venne, quantunque fosse tardi
     - quantunque non sia compito mio, tuttavia lo farò
     - volle partecipare alla riunione, quantunque indisposto
     - quantunque /avesse/ le labbra grosse, il naso schiacciato e gli zigomi sporgenti, non /era/ brutto
8. finché
   - Fino a che, fino a tanto che, fino a quando; indica il perdurare
     di una cosa o di un fatto per tutto il tempo in cui dura
     un'altra cosa o un altro fatto o non se ne verifica uno nuovo
     - finché c'è vita c'è speranza
     - restate finché volete
     - gridò fin che ebbe fiato in corpo
     - Huma cominciò a seguirlo, e lo seguì giorno e notte, finché il
       cervo lo ricondusse alla sua terra.

** TODO sort this random stuff

dato che = causale   "dato che sei un maschio, non ti amerò"
purché = conditional   "ti vorrò bene purché me ne voglia anche tu"
finché = temporal   so long as, as long as... "so long as I can stay here, it's OK" (also until, till)
affinché (+ subj) = so that, in order that, [Ti ho regalato i biglietti affinché tu potessi andare al concerto.] [Lodd Verminaard voleva quel bastone, voleva che fosse lei a tenerlo al sicuro, ~ non finisse più in mani umane.]

poi pure... = then also...
come se = as if + subj
come mai = how come, why on Earth
dato che = given that (+ indikativ)
al massimo = at most
ad eccezione di = with the exception of
Mettiamola così = let's put it this way
sul serio = seriously
rendersi conto = to realize
ci si chiede = one wonders
era ora = about time, it's about time [see S02E20]
Da leggere assolutamente = (a thing) to read, absolutely!
Che ne dici di andare al mare/uscire stasera/mangiare del pesce? = what about/what do you say [di] ...
Togliti le fette di prosciutto dagli occhi e guarda in faccia la realtà.
di solito = solitamente
da domani [I will do something] = from tomorrow forward ...
fino a quando = until -- Spero che siano utili fino a quando non avremo trovato un modo per risolvere il problema.
rotto le scatole = dare fastidio, "mi ha rotto le scatole" significa "mi ha stufato, mi ha infastidito"

Ogni volta che ascolto questa canzone mi vieni in mente tu
Ogni volta che ascolto questa canzone mi ricordo di te.

dvojte negativy
[wrong] "neanche qui parla nessuno" ->
"neanche qui parla qualcuno", "anche qui non parla nessuno"

with time, "since X"
da allora = since then
da quel momento = since, from that moment
dalle dieci del mattino = since 10AM
al momento = at the moment, now.

non me ne frega un cazzo
KILL inizia a parlare lingue _sconosciute_

difficile da capire, vedere, fare... rovnako "facile da VERB"
imparare a scrivere, ...

ah, vero = affirmative
"davvero" si usa quando vuoi convincere qualcuno che ciò che dici è vero :D

ah, stavo per chiedertelo

_Non sappiamo_ perchè questo non _sia_ successo

simili _al_ nostro = similar to our(s)
[Un caso estremo è dato dal nuovo sistema (masc.) solare] _la cui scoperta_ è stata annunciata = ... ktoreho objav ...

Introduce with: qualunque (any)
chiunque (whoever)
dovunque (anywhere)
+ subj (whoever comes... etc.)

mi sono sempre chiesto = I've always wondered
a mio parere = in my opinion

e mica è niente = and that's not bad, and that's something (it's not noting)

per opera di = by means of, due to

che mi ha ridato fiducia (in the) = that restored my faith in

in qualche luogo, in qualche parte (viac hovorove) = somewhere

nel frattempo = meanwhile
a volte = sometime(s)
farcela = to succeed, ce l'ho fatta = I did it!

Com'è potuto accadere? = How could it happen?
Per quanto poco tu abbia da offrire, puoi sempre fare la differenza!

dopo = after
poi = then

anche con aj mi _sarebbe andato_ bene [hypothetical in the past, speaking about a dream or w/e]
SMETTILA DI PRENDERE DROGE PESANTI
se volessi ucciderti ti farei soffrire
La Morte ha preso questa chat
LORO disegnano. Io non lo so fare.
quel sito.... Bruciatelo
io ho la giuntura(klb) della spalla sinistra che mi fa male

--> Alixey slaps BigJackintosh around a bit with a large trout
<bj> qualunque cosa sia, non lo faccio più

words:
L'indovinello = hadanka, enigma, riddle
incubo = nightmare (è un incubo = "je to bolest" (nieco spravit))
incontro = meeting
è una calamità planetaria = katastrofa (obrazne)
non c'è (proprio) niente da ridere = nieje tu nic na smiech
mi dispiace così tanto = I'm so sorry
tenda = tent, stan
spero che non sia arrabbiata = I hope she's not mad
Non mi interessa. Basta che mi lasci mangiare il gelato.
tornarsi (-sene) (tornare si ne) - to return or come back (torniamoci a casa = vratme sa domov)
compresa te = including you

meno male che *ci* avevo già pensato ieri = dobre ze som na *to* myslel uz vcera
sparire = disappear, vanish, fade, to go away
fuorché = tranne
interamente = entirely
giacché = since, as (ked uz o tom rozpravame... giacché ne parliamo, since we talk about it)
appartenere (appartiene 3s, present) = to belong to
per cosi dire = one might say, so to speak, as it were
devo scappare = got to go/run!
barzelletta = joke (turned into a joke, è diventato una barzelletta)
forse non sono stato chario = maybe I wasn't clear
se non mi sbaglio = ak sa nemylim
urtare = colpire = to hit, bumb, strike
non c'è molto posto = nie je tu/tam dost miesta
gettare = throw, launch

vedrai che con questa starai meglio

parecchio - quite a lot of, a fair bit of, quite a while, (plural) several, many
l'ho detto solo per ridere = povedal(a) som to zo zartu

mi spaventa = it frightens me (spaventare, spaventarsi)
debole = weak, dim, faint (è una parola troppo debole = to je slabe slovo)
cima = top, peak, summit
metà = half ... a metà strada = do pol cesty
cogliere (co-lgo) = pick, gather

sa che stiamo camminando *da* più di un'ora
riprendere = continuare
stendersi = sdraiarsi (si è stesa) = to lay down, (refl: to lie down)

Come potrei saperlo, giacché sono stato sempre qui? = how could I know, as/since I was (have been) always here.
a un tratto = suddenly -- znicoho nic
Questa e la cosa piu grande, _finora_ = this is the largest thing _yet_
guaio = trouble

e cerca di stare lontana dai guai = "keep out of trouble"

anche questo vale? = aj toto sa pocita?
dovete mettercela tutta = dajte tomu vsetko
che differenza fa = what does it matter
credo di averla trovata = I believe I've found it (her) ... credo + di = ked sa nemeni subjekt

Anche se inizierò a crederci quando vedrò il cap 1

Ciò che accade a Las Vegas, resta a Las Vegas!

<lorenzo> Fuco, "così dicendo, l'autore intende dire che" ... "by saying that, the author means that"
<Fuco> lorenzo: suppose we're talking about some subject, then you mention... idk, "stars". And I reply: Speaking of that, I've seen this cool documentary about space.
<Fuco> how would you render "Speaking of that/which" in this scenario
<lorenzo> Parlando di questo / A proposito di questo / Riguardo a questo / Su questo (parlato)
<Fuco> cool!

e servono a certi brony per esprimere le proprie malattie mentali
ho scritto che [chiudeva gli occhi dalla paura] e che era svenuta
Ah sì, e dovrò _diventare amica_ di quei coglioni di 3^
E cosa farebbe? = and what would it do? a co by to urobilo?

accendo il pc = I'll turn on the PC

Qualsiasi cosa basta che funzioni - whatever works
comunque sia = in any case

Batti un colpo = fatti sentire
il peggior episodio di MLP _finora_

Scrivo il suo nome affinché me lo ricordi. = I am writing his name so I remember it.

Or Yesterday you watched a horror movie and now (today) you're scared. So, you'll say: I shouldn't have watched that movie! (Non avrei dovuto guardare quel film)

Fuco: yes you can if it's something in the past, but that specific example you gave is wrong. i'm not sure what you meant to say. but you can say things like "A meno che tu non volessi fare una frase molto complicata, non avresti dovuto usare una costruzione così difficile" :P (meaning, note the tenses, "unless you wanted to make a very complicated sentence, you shouldn't have used such a difficult construction")

"The teacher slowed down, so that we would understand everything." = "L'insegnante rallentava, affinché capissimo tutto."

Quantunque fosse preparato Marco, l'esame di guida si è rivelato più difficile di quanto aspettasse. = However well-prepared Marco was, the driving test turned out to be more difficult than he expected.

Io non lo farei, neanche se tu mi pagassi.

pro-tip: alcuni pony sono superiori agli altri perché hanno un corno, il manto bianco e dei diamanti stampati sul culo

Q: Speranze per la presentazione ufficiale della S4 di domani?
A: Cosa c'è da sperare?

Sapevo l'avresti detto = I knew you would say that
Se tu non avessi preso a calci Salip (meno psa), quell'impiego sarebbe toccato a te!

Q: Che ne dici, paperino?
A: Che mi è venuta una fifa... (lit. prisiel mi strach)

Uhmm, piuttosto complicato! Mi ci vorrà un'intera giornata!

hmm, pensandoci bene = hmm, thinking about it...

che vengano pure! = Let them come!
quasi da tutti dimenticata

...a me basterebbe che fosse come Duke Nukem 1 (_ci ho perso la vita con quel gioco_. Troppo facile, ma era divertentissimo)
oh mio dio! I miei poveri lati hanno lasciato questo piano di esistenza!

- sei proprio sicura che sia questo ciò che ti spaventa di più
- la mia paura più grande è che Lisa alla fine /capisca/ che non sono cosi testa
- stai cercando qualche pony che ti /tenga/ sotto la sua ala

- Quasi metà /della/ tua vita /la/ trascorri al lavoro {zdvojene zameno/clen}

** da/di/a
The preposition /di/, used often in the selection, attributes
characteristics to persons and things.

- la zona di produzione = the region of production
- il profumo di rosa = the scent of roses/rose scent

It is easy to confuse the Italian prepositions /da/, /di/, and /a/. /Da/
typically indicates function, while /di/ qualifies or describes.

- un bicchiere da vino = a wineglass
- un bicchiere di vino = a glass of wine

- non erano più occhi da essere umano ("human-like" eyes)

/A/ often indicates method or chief characteristic.

- fatto a mano = handmade
- una barca a vela = a sailboat

** Zdrobneliny a ine
- ino/ina a etto/etta
mia sorella -> la mia sorellina
un libro -> un libretto

- one (largeness), meni rod na masc.
la porta -> il portone

- astro/astra, accio/accia
il poeta -> il poetastro (a terrible poet)
una parolla -> una parolaccia (swearword)

- aglia/iglia = rough version of the root
la gente -> la gentaglia = mob, rabble
il muro -> la muraglia = wall of unrefined construction, with rough/unfinished surface
fango (mud) -> fanghiglia ("filthy mud")

** professions
- konciace na -a/e => masc, fem sa tvori zmenou clenu
- dottore -> dottoressa, ale il giudice -> il giudice
- konciace na -o => zmeni sa na -a
- konciace na -tore => -trice (il scrittore -> la scrittrice)

** odhady cisel
sulla trent-ina (quarant-ina...) = più o meno 30 (40)

ALE

sui trenta (quaranta) = più o meno 30 (40)

** povod, krajna z ktorej pochadzam
è di Parigi/Roma ... viene da Parigi/Roma
è francese/italiano ... viene dalla Francia/dall'Italia
** podmienkove irrealis
Logica, per esempio, /potrebbe volere/ che dopo l'aggettivo tutto e prima di un sostantivo non /ci sia/ alcun articolo.
* idioms
- fare il muso = to pout [Tutte le volte che papa parla di fare una gita in montagna, mia sorella si mette a ~]
- fare il verso a qualcuno = to mock someone's manner of speaking
[Mia cugina Giulia non apre bocca senza piagnucolare e lamentarsi e i suoi fratelli, che sono dispettosi, non perdono mai un'occasione per farle il verso.]
- stare all'erta = to be on the lookout
- ad ogni modo = in any case
- a tal punto = to such degree [A tal punto sei diventata pazza?]
- fino a pochi istanti fa = until a few moments ago
- ebbene sia! = so be it!
- cercare + di ...
- e non parliamo del far guerra ai Romani.
- Era da tempo che volevo tornare alle origini! = it has been so long/it is time
- /Per quanto possa/ sembrarti difficile, ogni tanto dovresti fare un passo indietro e parlare con te stesso.
- Nella maggior parte dei casi, è vero il contrario.
- Vi va se ci diamo tutti del tu = tykat si
- a costo zero = for free
* drill
** come se
Se hai perso qualcosa, fai come se avessi perso tutto
* Scooby doo

non puo fare finta di niente = nemozes robit akoze nic
-> potremo provarci = mozeme to skusit (ci = to)

erano anni che desideravo visitarlo

mi sono svegliato/a = zobudil/a som sa

conosco qualcuno che potrebbe darci una mano

molto divertente... = very funny... (divertirsi = to have fun)

è scomparso = zmizlo


su misura = na mieru (fatto su misura = spravene na mieru)
per piacere = please (also "bitch, please" -- Pff, per piacere! Non prenderanno mai un Pegasus che non sa nemmeno tenere pulito il cielo per un misero giorno!)

la terra [in cui] crescono = puoda v ktorej rastu

non ci crederei mai = I would never believe this

(OH) è ancora qui? = (OH) it's still here? (speaking about a monster)

sapevo di [poter contare su di] voi = I knew I could count on you

secondo me l'abbiamo perso = IMO we've lost it (when tracking a monster)

è molto più facile dirlo che farlo
guardate là giù = pozrite tam dole -- là su (sù?) tam hore

ma mi sono laureato in informatica

* pimsleur

mi può far vedere la sua casa (sulla pianta) = can you show me your house (on a map)
Le faccio vedere = I'm showing you (polite)
non gliela posso far vedere = I can't show it to you (it = la casa)
gliela = combo Le/gli/le + la
guardi! = watch! (3rd person)
figo (adj) = cool (Luna in una posa relativamente figa)

* star wars

Se solo fosse vero = if only it were true
ci vediamo lì = see you there

non riesco !!a!! vederla = I can't see her
(sarà in ritardo) come al solito = (he will be late) as always, as usual
che la forza sia con te

spero che tu valga davvero il fastidio = I hope you're worth the trouble
tieni duro = Hold on! Don't give up! You can do it! ...
ne parliamo più tardi = we'll talk about that later
non ne sono sicuro = I don't know about that
qualunque cosa fosse = whatever it would be

sono contento che tu me l'abbia chiesto
è per questo che sono nato
sarà meglio che sia importante
vorrei non fosse stato cosi

- ci servirà [un diversivo] = hodi sa nam, bude nam k uzitku, we could use.
- ci serve il tuo saggio consiglio

spada laser, *ce* l'ho io

le rovine incenerite (pp.)

non riesco a pensare (a/di??)
non riesco a smettere di pensare a te

ho cercato di contattarlo tutta la sera
non so proprio dove possa essere

_dunque_ sei qui per conto dei jedi = [ah,] so you're here for the jedi business

mi rendo conto = opytat sa co to je

[A] Io credo nelle seconde opportunità. [B] Ci credo anch'io = [...] I believe *that* too

C'è qualcosa che non va?

[...] che ho visto poco fa = [...] I've seen a while ago

A: buona fortuna. B: non esiste la fortuna, ammiraglio

non vedo l'ora che arriviate (subj)
quale è la differenza

ecco perché era così urgente che io parlassi con te
ascolterò quello che ha *da* dire
Il Conte Dookoo insiste perché parliate con lui.

Il fatto che sia venuta è positivo dopo tutto.

* the dawn of gods

da quando = since - io che la conoscevo da quando ero puledra
ora più che mai
Mandate la squadra [...] _a_ indagare in merito
arrabbiata per essere stata battuta in conoscenza
E come ci difendiamo in caso ci fossero pericoli?
osservando la natura che, _per quanto diversa da come_ ce la ricordavamo

Se fino a quel momento _avessi avuto_ ancora qualche dubbio sul fatto di essere ad Equestria, _sarebbe svanito_ del tutto nel vedere quell'edificio.

essere ... a + verb = be ... to verb [furono le prime ad annuire]

Prometto che se per stasera non _sarà venuto_ nessuno _andremo_ via.

Ho comprato il primo che mi è capitato
Spesso le idee vengono quando meno ce se le aspetta.
Se avessi voluto farvi del male lo avrei già fatto.
Quando alzai lo sguardo per capire /da dove fosse caduto/, sbiancai.
E di scene tristi ne ho viste a milioni durante la mia esistenza.
/Sono sempre stato curioso/ di vedere come funzionano in prima persona.
Siete più resistenti di quanto pensassi.
Non ci avevo pensato = I have't think *of that*
- Guardai in basso, in alto, a destra e a sinistra. Non sembrava
  esserci un sopra o un sotto. Potevo essere nello spazio per quel che
  ne sapevo.
- ponere(-si) una domanda = pokladat/klast (si) otazky
- ma avevo bisogno che tu imparassi nuovi incantesimi = potrebovala som, ABY si sa naucila ... => subjunktiv
- Ma sbagli a dirci addio. Il nostro è solo un arrivederci.
- Giuro che dopo /averla/ uccisa penserò solo a te!
- «Non sono una preda facile, ti avverto!» lo sfidai, fissandolo.
  «Lo immaginavo.» esclamò sospirando l’Ombra. «Ma un tentativo lo dovevo /pur/ fare.»

* double six trilogy

  Mi sono promessa che li avrei aiutati e non mi fermerò!

* threads

http://forum.wordreference.com/showthread.php?t=1225540 -- niente di più / niente più
http://ciaoitaliablog.wordpress.com/classes/hypothetical-phrases/ - periodo ipotetico
http://www.italianlanguageguide.com/grammar/subjunctive/ - italian subjunctive, zoznam spojek, fraz...

http://forum.wordreference.com/showthread.php?t=95281&p=637000#post637000 non era sicuro vs non sono stato sicuro

* firefly
tu devi restarne fuori = you must stay out of it
vorrei tanto che fosse una bugia

* krizovky
strana 11 - Le parole italiane
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   | b | o | l | o | g | n | e | s | e |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|
|   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---+---|

* Draghi dei crepuscolo + notte + alba

- I lunghi passi di Tanis costringevano il nano a raddoppiare i propri.
- Se non fosse per la protezione del suo gemello, qualcuno gli avrebbe già dato una lezione.
- Tanis /fu/ lieto che la barba /celasse/ il suo sorriso.
- Mio fratello ed io progettavamo un viaggio così segreto che non potei dire /neppure/ a voi, cari amici, dove saremmo andati.
- Se indovinate, questo giro lo pago io! (giro = runda)
- Caramon mi /diceva/ sempre che ero così brutta che mio padre avrebbe dovuto pagare qualcuno che mi /sposasse/.
- Ho viaggiato tanto, e tu sei una delle più belle ragazze che io /abbia/ mai visto su Krynn.
- È tutto quello che ti so dire.
- E ti sei fatto crescere la barba! altrove.
- Speravamo che tu ci /potessi/ dire qualcosa.
- ... che temeva potessero esserci dei guai (temo che possa esserci dei guai)
- Non verrei neanche se fosse una delle leggendarie navi di Tarsis!
- Tutti gli altri, /pur non avendo/ compreso la conversazione, videro Goldmoon trasalire con gli occhi fissi al cielo notturno.
- Amico mio, /sembra che/ la nostra riunione non /sia andata/ come /avevamo progettato/ cinque anni fa.
- A me sembra la strada più logica /da/ prendere.
- Non è nostro più di quanto lo sia del Teocrate di Solace
- ... liane su cui /occorreva/ passare con molta attezione
- Non è che mi piaccia più che a te!
- Mio padre era bene deciso /ad/ impedire che mi sposassi così al di sotto del mio lignaggio.
- Il mio nome da elfo è lungo e difficile da pronunciare per gli uomini.
- Non riesco a parlarne oltre!
- Era così bello che avrebbe voluto poterci credere.
- Renditi utile, per una volta!
- Non sai quanto sono felice che tu sia ancora tra noi.
- Vorrei che fosse bruciata come tutto il resto di Solace!
- È il primo incantesimo di Fistandantilus che uso... non /credevo/ che mi /avrebbe spossato/ così.
- ... però /non ti so/ spiegare come /funzioni/
- Non /vorrei/ che mi /trasformasse/ in un bersaglio perfetto!
- /Non che/ gli uomini /badassero/ molto a Hederick = nie ze by ...
- Parli di lui al passato, come se fosse già morto.
- Avevano atteso che il drago si addormentasse per salvare Sestun...
- Non crediate che dei muri di pietra mi possano fermare!
- Però anch'io sono un mago, e /sento che ti stai indebolendo/.
- ... /sebbene/ alcuni lo /considerassero/ un po' troppo rigido...
- E poi c'era Gilthanas. /Avevano vissuto/ troppe cose assieme /perché/ lei /potesse/ abbandonarlo.
- /Vorrei/ che Sturm /fosse/ qui.
- Ho delle faccende da sistemare
- ... e /chiediamo/ che ci /venga/ immediatamente restituito il globo dei draghi.
- «Allora è molto meglio /che tu stia/ qui, cara,» suggerì Elistan.
- L'altare /avrebbe dovuto essere decorato/ con rose e con gli emblemi d'oro - malo byt vyzdobene
- Nessuno uomo è padrone del passato e del presente... /a meno che non sia tu/, Astinus.
- Il suo destino le appariva già abbastanza desolante, /senza che/ lei /ci aggiungesse/ delle favole /da incubo/.
- Laurana — /sentendosi certa che doveva trattarsi/ della risposta ad un suo messaggio...
- Ora questa /sì che/ è un'opera in muratura!
- ... ma acconsentì a condurmi fino a Sanction, /in modo che potessi vedere/ con i miei occhi se un simile piano poteva funzionare.
- Ma non è questo che /sei venuto a dirmi/
- e allora lui /vide/ che già /sapeva/ quello che stava per dire. (past hist -> subordinate imperf.)
- Ricordo quello che mi hai detto /prima che lasciassimo/ Qualinesti,
- Poi, premendo insieme le labbra con ferma decisione, raccolse una penna e riprese a scrivere là dove /aveva smesso/ /prima che entrasse/ suo fratello.
- /Pensavo/ che /l'avessi già fatto/ altre volte, sir Flint!
- /Sapeva/ che non /avrebbe dovuto berne/ così tanto
- Certamente si sarebbero resi conto che era addormentata e se ne sarebbero andati.
- Per non parlare di ...
- Se /dovesse/ scendere dall'Abisso stesso, passando davanti a mille draghi, /verrebbe/ da te...
- Questa faccenda aveva qualcosa a che fare con il barbuto mezzelfo. Ma cosa?
- Anche se /volesse/ dirtelo, non /potrebbe/.
- Non ne avrai mai sentito parlare [futp, showing uncertainty about past action]
  - http://www.oneworlditaliano.com/english/italian-grammar/italian-future-perfect.htm
- La torre centrale s'innalzava verso il cielo sovrastando di molto tutte le altre, quasi /che non si trovasse là per innalzare/ una lode agli dèi, ma per ...
- Confuso, Berem fissò il centro della mappa. D'improvviso, stralunò gli occhi, poi lanciò un grido /dissimile/ da qualunque altro Tanis /avesse/ mai udito prima.
- /Come si fa ad uscire/ da una città che avrebbe dovuto essere a via dalla faccia di Krynn?
- Non credo che potremmo chiamarlo amore.
- Tuo fratello crede che valga la pena.
- Allora saprai che per tutti gli elfi la vita è sacra [future, je to taky menej jasny predpoklad... "takze asi budes vediet, ze nieco..."]
- In quanto ai tuoi amici, non /saprei/ dirti.
- No, Tika non poteva. /Ma annuì lo stesso/, abbassando la testa.
- Questo fa sì che la vittoria sia vostra?
- Non c'è bisogno /che guardiate/ me! {mild command}
- Be', non /avremmo potuto lasciare/ una pista più evidente, neanche se /avessimo dipinto/ una freccia sul lato del dirupo.
- Credo che /andrò ad esplorare/ un tratto di terreno davanti a noi. {andare + verb, future tense for less vivid reality}
- Supponi che io dica di sì. Cosa mi daresti in cambio per quello che perderei?
- lascia che Laurana /se ne vada/ via libera.
- Perquisisci ogni taverna e ogni bordello fino a quando non /l'avrai trovato/.
- Non c'era nieten che /potesse/ fare, salvo a cercare di uccidere Raistlin {generic "niente" + conj}
- Che così fosse, allora. Se devo morire, morirò combattendo, com'è /sempre/ stata mia intenzione {sempre + perf}
- ... /in attesa che/ il suo ritorno la /liberasse/ dal tormento.
- questo accade perché io scelgo che accada!
- Non c'era bisogno che lo /facessi/, Raistlin
- Sì, credo davvero che lo faresti
- /Per quanto/ tu /sia/ forte, questo ti condurrebbe alla morte {however strong you be, ...}
- Galdar aspettò con impazienza /che/ il lampo successivo gli /mostrasse/ quell'essere pazzo che sfidava la furia della tempesta.
- L'ultima cosa che voleva era che questa bizzara donna viaggiasse con loro.
- Tornò a fissarla stupefatto, chiedendosi come conoscesse il suo nome.
- Qualunque cosa tu voglia da me, te la concederò
- Che egli l'amasse, lo sapeva bene, anche se lui non ne aveva mai fatto parola.
- Il messo ritiene che ci /abbiano circondato/ {reported speech}
- Se non fermiamo l'avanzata, non avrà più molta importanza che io abbia o no una scorta.
- In realtà apparteneva a Tanis, ma non /credo/ che lo /vorrà/ indietro, ora che è morto.
- ... con l'intenzione di aspettare finché qualcuno non fosse venuto a portar via il piccolo bastardo.
- Non credo che importerebbe se ti dicessi che sono il Tasslehoff originale...
- C'è (Ci sono) chi crede (credono) che sia morto.
- Non ricordo di averne mai visto uno più brutto.
- Non ne avevo mai vista una /a prova di kender/ (una = prigione)
- I minotauri non piangevano mai, non ne erano capaci.
- Sono con lei; fino alla fine dei miei giorni o a quella del mondo, quale che venga prima.
- I bastardi hanno provato a indurre il mio comandante, lord Milles, a sferrare l'attacco /facendogli credere di avere abbandonato/ la città.
- Fa miracoli. Miracoli come negli ultimi tempi /non se ne sono più visti/ a causa dell'indebolimento dei nostri maghi.
- Targonne non sentiva il bisogno di spiegare /come/ la donna /avesse fatto/ ciò che /aveva fatto/.
- Il piano di Rolan era di avvicinarsi alla capitale Silvanost, ma senza entrarvi, /finché/ nella città non si /fosse/ sparsa la voce che il vero capo della Casa Reale stava tornando per rivendicare il suo legittimo ruolo di Presidente delle Stelle.
- Se fosse per me, andrebbe cantato tutti i giorni.
- Posso offrirvi /da mangiare/ e /da bere/, signora?
- Non c'è da stupirsi che abbia scelto questa via d'uscita.
- Medan non /aveva idea di/ quanti anni /avesse/ Laurana.
- ... come al tempo in cui era ...
- E che cosa vi fa pensare che io, la Regina Madre, abbia qualcosa a che fare con i ribelli?
- Diciamo pure che ... Let's just say that ...
- essere convinto che + subj
- Ci avrebbe pensato Planchet (ci = to, tym, atd..)
- Ma lo avevano sempre trovato dove avrebbe dovuto essere (vzdy ho boli nasli kde mal byt)
- Aveva riunito maghi /da/ tutta Ansalon nel tentativo di imparare a usare la magia naturale.
- /A meno che/ la storia che ho sentito /non sia/ vera, e che il kender /non abbia/ davvero rubato un potente manufatto magico {a meno che + subj in negative}
- Chi pensi che io sia?
- È indubbiamente la scusa più originale che abbia mai sentito da uno di questi ladruncoli.
- Se questo oggetto è prezioso quanto sostenete, perché /lasciate/ che /resti/ {subj 3s} nelle mani del kender?
- L'uomo focalizzò la mente, elaborando un messaggio breve, per timore che la magia non /durasse/ sufficientemente a lungo.
- Penso che nessuno di noi possa /nemmeno/ immaginare {presunut "zapor" do spojky}
- Anche se non sono sicuro che a Grigetta piacerà {future vyjadruje neistotu} Palin, ma forse se le parlassi {predpoklad na nevyjadreny kondicional}
- ... sempre che ti ospiti {subj, "pokial ... podmienka"}
- Per lo meno non che io ricordi {subj}
- ... erano stati creati durante la Guerra delle Lance {durante + perfekt}
- «Molto bene. Ecco i miei ordini. Manda la tua spia dal maresciallo
  {dal + osoba/povolanie} Medan /affinché/ gli /dica/ che voglio che
  questo mago _venga_ catturato e mi _venga_ consegnato vivo. Deve essere
  portato a me, attenzione. Non da quei buoni a nulla delle Vesti
  Grigie.»
- /Pur essendo/ dei nani, sono disconosciuti dagli altri
- I nani di fosso sono cuochi eccellenti, /purché/ {as long as} chi
  mangia stabilisca {chi mangia je neznama, nespecifikovana osoba, preto subj}
  delle regole su ciò che può e non può essere servito a tavola.
- Quanto credete ci vorrà a creare un tunnel che raggiunga Qualinost?
- Aveva parlato a voce alta, ben sapendo che non avrebbe dovuto
  pronunciare il nome di colei che era ritenuta un elfo scuro.
- È corretto /che ti chiami/ "cugino"? {nepriama otazka}
- Come forse avrete notato {future perfect implies uncertanity,
  doubt}, qui a Silvanesti amiamo le formalità.
- Kiryn mantenne la voce bassa, nonostante i due fossero soli nella
  grande stanza.
- Avrei potuto essere Presidente, cugino.
- ... che erano scaricate su /di/ {emphasis?} lui
- Che possa {la corona} portarvi più fortuna di quanta ne abbia portata a lui {nonno}, Maestà.
- Gira voce che la sua venuta sia un miracolo.
- Quando ho affermato che lo scudo ha agito secondo la mia volontà,
  non intendevo dire che ho dato allo scudo un comando specifico
  /affinché lasciasse passare/ il giovane.
- A volte mi sento come se io /fossi/ lo scudo.
- Konnal non disse niente, aspettò che l'altro proseguisse {subj, of expectation}
- Il generale avrebbe voluto credere a quelle parole, ma i suoi dubbi permanevano.
- Non aveva paura che gli uomini cercassero di farle del male.
- C'è qualcosa di strano in lui, signore.
- Ci penso io! = Ja to spravim!
- L'uomo era meno vecchio di quanto il capitano si aspettasse.
- Calma... /si tratta di/ una vecchia conoscenza.
- Per quanto la ferita mi faccia soffrire {concession}, il dolore è fisico.
- Aveva capito perché gli elfi /detestassero/ viaggiare al di fuori del loro regno.
- A Gerard bastava guardarla per sentirsi girare la testa.
- Ho detto che preferirei essere su un campo di battaglia stecchito
  con una lancia nel cuore, /piuttosto che/ trovarmi qui in questo
  momento. E voi, vicecomandante?
- Pare sia l'unico.
- Sanno perfettamente come /stanno le cose/.
- Con un po' di fortuna, la caduta /li/ avrebbe /uccisi/.
- Jenna gli aveva fatto /da compagna/.
- ... per non tornarci più.
- Mi fa piacere che tu abbia trovato il tempo di venire.
- A volte, mi guardava come se avesse voluto {plup lebo je to v
  "predminulosti", impf. funguje so vsetkymi min. casmi} uccidermi, ma
  senza rivoltarmi come un guanto, prima.
- Che cosa ci fa lei qui?
- Lo sapevi e non hai detto niente?
- Aveva una faccia che sarebbe stata brutta persino per un hobgoblin.
- Ma penso proprio che tu mi debba una spiegazione.
- Sono sicura che non le dispiacerà. Io sono tua moglie, /caso/ mai l'avessi dimenticato!
- Non so bene come l'abbia scoperto, ma temo che ci sia un traditore a casa di Laurana.
- Ci ho solo pensato. {when to use `ne` instead of `ci?`}
- Non mi avresti chiesto il mio parere?
- Tu intendi farlo /che/ io /approvi/ o no. Non importa quanto /sia/ pericoloso. Non importa che potresti rimanere ucciso!
- Non è colpa tua, Tas. Le cose erano già scombussolate molto prima /che tu venissi/.
- Oh, andiamo, non crederai veramente che sia morto.
- Tu andasti avanti con la tua vita, /e io pure/.
- Oh, lo so che cosa dice la gente. Che distrusse la Torre per paura che il drago Khellendros se ne impadronisse e usasse la sua magia.
- Credo che valga la pena di correre il rischio.
- La strinse così forte /da/ farle male.
- Sebbene sia vero che ho promesso a Fizban che sarei tornato in tempo, ...
- Da qualcuno che lo protegga da te.
- Non posso dire che sia passata.
- Mi chiedevo se potreste {cond} mostrarmi l'uscita.
- /Potrebbe/ scrivere quei biglietti sotto costrizione, specialmente /se temesse/, non facendolo, di arrecare danno ad altri nella Citadella.
- La scala finiva, per cui Tas /immaginò di essere arrivato/ al livello sul quale viveva Goldmoon.
- Pensavo /di trovarti/ qui.
- Fammi entrare!
- Peccato che ti /sia persa/ il mio discorso.
- E /mi è spiaciuto/ sapere che Riverwind era morto.
- Sembrava vecchio, più di quanto Tas ricordasse, e non è che non lo vedesse da molto.
- /Avrei dovuto spiegarti/ le cose razionalmente. {but I did not}
- E poiché non sei morto, è possibile che questa {fem!} sia la ragione
  {because of this} per cui sono successe le al mondo tutte le cose
  terribili.
- Il congegno ce l'ho io, non tu.
- Non ricordava /di avere mai provato/ una sensazione simile, e sperava /di non provarla/ mai più.
- Credi che potrei andare a ... {buducnost v subordinate => conditional}
- Fa' sapere = daj vedieť, oboznám.
- Abbiamo molto di cui parlare.
- Facere fatica a = ked je nieco tazke: Ammetto che io stesso facevo fatica a darvi credito.
  - Faccio fatica a crederci.
- Ma nessuno sa se /è/ vivo o morto, o come trovarlo se /è/ vivo.
- E ora lasceremo che rallentino {subj} gli orchi.
- Forse i draghi ci verranno in aiuto... sempre che siano ancora là.
- Quando un soldato pensava di /non farcela più/ ad andare avanti, bastava che /guardasse/ la fanciulla.
- Chi crollava, veniva lasciato dov'era.
- Altri ancora restarono a terra fermi e tranquilli, come se la
  maledizione mortale [che aveva toccato ciò che li circondava] avesse
  reclamato anche loro. {vnutorna veta sa netyka `come se`, pouzije sa indikativ}
- Altri ancora restarono ... = Others yet ...
- L'avrebbe anche fatto, se non /fosse stato per/ una mano salda che serrava la sua quando il dolore era molto forte, e gli impediva di affondare.
- Svegliandosi affamato, si chiese dove fosse, come fosse arrivato lì, cosa gli fosse successo.
- Medan badava a che il tributo per la dragonessa venisse raccolto e pagato.
- Per quanto strano potesse sembrare, voleva che il maresciallo avesse una buona opinione di lui.
- Per quanto l'eternità potesse separarli, alla fine si sarebbero ritrovati.
- Perciò, finché non avremo preso questi ribelli, non è sicuro per voi lasciare i confini della vostra dimora.
- Non ne ho mai visto uno che fiorisse così a lungo oltre la primavera
- E non ci sarebbe niente /di cui/ sorprendersi se non fosse che è una
  bambina, anche fra quelli della sua razza. Non avrà più di diciotto
  anni umani, a dir tanto.
- Non ho mai sentito che un individuo così giovane venisse nominato Cavaliere e meno che meno, ufficiale.
- Gli elfi contro i quali si erano battuti erano assassini elfici inviati /prima che venisse/ eretto lo scudo.
- Sebbene personalmente non abbia mai preso le armi, ho assistito a molte di quelle battaglie.
- visto che così ... = seeing that (so) ...
- Niente lascia supporre che possano cambiare direzione.
- Eppure sembrerebbe che le vostre forze non riescano a scovare un immenso drago verde, generale.
- Qualcosa di orribile è già accaduto, in caso non te ne fossi accorto!
- Se non ci riuscissi, ...
- Non ho bisogno che un mago mi dica che cosa fare.
- Da ragazza, Goldmoon era stata vanitosa.
- Gli dei se n'erano andati perché {ut} il Caos se ne andasse, e il mondo potesse essere in pace.
- ... e aspettava soltanto che lei completasse il suo viaggio.
- E quindi cosa vorresti che gli dicessi?
- Gerard aveva deciso di restare con il maresciallo /fino a quando non
  avesse/ scoperto l'identità della persona che spiava la Regina
  Madre.
- Fu costretto a riconsiderare il modo /in cui/ comportarsi con quell'essere.
- Non gli /piaceva/ l'idea che quella disgustosa creatura /entrasse/
  nella bellissima casa del maresciallo, che con i piedi artigliati
  /facesse/ delle buche nel terreno, /strappasse/ i fiori, calpestasse
  le piante, che mandasse in frantumi i mobili con la coda, che
  gironzolasse e spiasse, che sogghignasse e sbavasse. {idea je
  vyjadrena v rovnakom case, nie v buducnosti: sarebbe entrata,
  avrebbe fatto..., pretoze ta idea je "vecne trvajuca"}.
- Il draconico /insisteva nel/ volervi portare il messaggio di persona.
- Ritengo /sia/ arrogante /da parte/ della dragonessa darvi ordini, signore.
- Non che sia stata una grande perdita, ma questo per dirvi che farà ciò che dice.
- In realtà, l'unica differenza /sta/ nell'armatura.
- Se solo mi avesse ascoltato!
- Il giorno è arrivato prima di quanto mi aspettassi.
- Consegnerete la mia risposta al Groul, ma lui non /dovrà mai/ giungere a destinazione.
- Una volta consegnata la lettera, recatevi al Palazzo.
- Darò disposizioni affinché vi facciano entrare.
- Dille /di/ indossare abiti /da/ viaggio.
- Quasi tutti gli elfi erano convinti che /fosse stato penetrato/ (lo scudo) grazie a una maledizione.
- Tuttavia, non possiamo che vincere, vista la nostra grande superiorità numerica.
- Temendo che venisse calpestata, Silvan ordinò ...
- e come tale è sempre una minaccia = and as such ...
- A quale scopo, generale?
- Non c'è bisogno di dirmelo. Conosco il tuo nome.
- Il Dio non ha nome, non ne ha bisogno.
- Il mio Dio /si prende cura/ di me.
- Silvan mantenne (hist.) un silenzio che sperava esprimesse la sua dignità offesa
- Come verrà uccisa?
- Finché sarà in vita, gli umani rimarranno in zona, sperando di salvarla.
- Per legge, non togliamo la vita a nessun elfo, per quanto terribile sia il crimine che ha commesso.
- L'amava /dal momento/ in cui l'aveva vista stare coraggiosa in mezzo ai suoi soldati.
- "Non avere paura," disse lui, e _mentre_ lo _diceva_ /si rese conto/ che quella ragazza non aveva mai conosciuto la paura.
- Il generale /manderà/ qualcuno alla tua tenda per controllare che tu /ci sia/.
- Vattene a letto, Nerakan... non /corro/ nessun /pericolo/
- Se dovesse accaderti qualcosa, il maresciallo se la prenderebbe con me.
- Questa camminata mi ha fatto venire sete. Un goccetto è /quello che ci vuole/.
- Beryl non va /da nessuna parte/ = nowhere
- Che riceva il messaggio domani o fra un anno non cambia niente {subj. ako nahrada podmienky}
- Finalmente vedrò l'alba del giorno /in cui/ tutta la feccia dalle orecchie a punta verrà massacrata.
- Spero non sia Palthainon {vynechane che}
- Ho cercato di fermarlo, Vostra Maestà, ma non ce l'ho fatta.
- Perché non sei venuto subito? ... Ci ho provato.
- Che cosa /ne avete fatto/ di mia madre?
- O, meglio ancora, leggi tu stesso.
- Ormai è inutile piangere sul latte versato.
- È tanto tempo ormai che vivo in questa terra da essere arrivato a considerarla la mia casa.
- Qualinesti dovrà essere completamente distrutta /prima che io consegni/ il congegno a Beryl.
- Le forze di Beryl sono già in marcia.  Il più grande esercito che si sia mai visto dalla Guerra del Caos.
- Quando lei non rispose, li sentì interrogarsi /sul da farsi/ in tono perplesso.
- I morti viaggiavano verso nord, in un pallido torrente, senza /prestare attenzione/ a nulla /fuorché/ a un richiamo che erano i soli a poter sentire.
- Vorrei che smettesse {silnejsi wish nez pritomny cas}
- /In quanto a/ Tasslehoff, non si sentiva allegro come /_ci_ si potrebbe aspettare/
- Di norma, chiunque /faccia/ {neznamy "aktor"} affidamento sulla promessa di un kender sarebbe considerato pazzo.
- Si vorrebbe che durasse per sempre {un bel giorno}
- Non sapevo che gli gnomi sapessero nuotare così bene.
- Nel corridoio, si sentirono voci che chiedevano che cosa stesse accadendo.
- Forse ha /qualcosa a che vedere/ con quei draghi.
- Cyan non /avrebbe voluto/ che quel Caladon /morisse/ così presto.
- Si inginocchiò accanto allo zio in attesa della morte, in /attesa che il drago lo uccidesse/.
- Lei aveva promesso che /sarebbe tornata/ da loro, e Galdar non voleva farle pensare che ne /avesse dubitato/.
- Ora lui e il maresciallo Medan aspettavano /che Gilthas prendesse/ una decisione.

* Il Giorno Della Civetta
- Se fossi in te mi metterei a cercarlo
* Buon apocalisse a tutti
- «Che significa, che non avete più bistecca e tortini?» chiese Skuzz, indignato.
  « /Pensavo ne fossero rimasti/, ma non ne abbiamo più» rispose la donna.
- «Non ho detto questo. Ho solo detto che è /come se fosse così/.»
- E comunque, ai vecchi piace ascoltare i bambini che giocano, /l’ho letto da qualche parte/ -- somewhere!
- Adam inclinò la testa di lato. «E questo /basterebbe/, secondo te, a evitare che ne /vengano/ uccise altre?»
* La vita sul pianeta Marte
- Simili usurpazioni periodiche del mare sul continente hanno anche
  luogo presso di noi in conseguenza del flusso e del riflusso: e,
  quantunque siano di periodo breve e si facciano su piccolissima
  scala, non credo si possano considerare come una benedizione pei
  paesi dove si producono /pouzitie "concessive" subjunktivu/
- da cui non /si può dubitare/ che /sia/ inquinato l’Oceano australe del pianeta.
* Il corsaro nero
- era diventato così immobile /da credere che/ nemmeno più /respirasse/
- onde /impedire/ al governatore /che possa fugire/ a Gibraltar
- Ascoltatemi e giudicherete se il mio odio sia giustificato.
- La mitraglia /colpiva/ gli uomini delle prime file, /senza che/ questi /potessero/ in modo alcuno rispondere a quelle scariche mortali

* Full Metal Alchemist
- Avrei preferito mille volte che tornassero a casa
* Il Principe
- Però /la migliore/ fortezza che /sia/, è non essere odiato da' popoli
- ... e con ciascun di loro portarsi in modo, /che/ ognuno /conosca/ che quanto più liberamente si /parlerà/, tanto più gli /sarà/ accettato.
- Non mi è incognito, come molti hanno avuto e /hanno opinione/, /che/ le
  cose del mondo /siano/ in modo governate dalla fortuna, e da Dio, che
  gli uomini con la prudenza loro non /possino/ correggerle
- e benchè sia così fatto, non resta però che ... + subj
- E se, come io dissi, /era necessario/, volendo vedere la virtù di
  Moisè, /che/ il popolo d’Istrael /fusse/ schiavo in Egitto, ed /a
  conoscere/ la grandezza e l’animo di Ciro, /che/ i Persi /fussero/
  oppressi da’ Medi
- Nè si vede al presente in quale la /possa più/ sperare /che/ nella illustre Casa Vostra
- se alcuno de’ prenominati Italiani non ha possuto far quello /che si
  può sperare facci/ la illustre Casa Vostra - podobne ako "velim
  advenias" (zelacie sloveso + subj)
- E benchè /di questo/ ultimo non se /ne/ sia vista intera sperienza - "dvojty objekt"
- ... e se non /fusse/ la cavalleria che gli urtò (historic), gli /arebbono consumati/ tutti
* Latin and Italian

#+BEGIN_QUOTE
[17:56:31] <Rhemaxos> -us and -un become -o, -a stays -a
[17:57:00] <Rhemaxos> 3rd declension nouns use the ablative form
[17:57:33] <Rhemaxos> like mons - monte, frons - fronte, flos - fiore
[17:58:13] <Rhemaxos> Fuco: any 3rd declension word in -r will end in -re
[17:58:42] <Rhemaxos> ct becomes tt - latte, petto, notte
#+END_QUOTE
